Мое первое приложение под Android
#################################
:date: 2010-09-28 12:15
:author: pilgr
:category: Android
:tags: life, баланс, виджет, мои разработки
:slug: moe-pervoe-prilozhenie-pod-android

|prosto-photo|
В качестве своего первого приложения я решил "нарисовать" симпатичный
виджет для отображения актуального баланса на мобильном. Сейчас
пользуюсь life-ом (это украинский сотовый оператор). Потому виджет в
первую очередь поддерживает именно этого оператора. Виджет разработан,
опубликован на маркете и немного попиарен на профильных форумах. Знаете
ли, мне понравилось! Дальше — о том, как это было, мои впечатления о
Android и разработке под эту платформу, о статистике и вообще о
полученном результате.


  |screenshot17|

Страничка приложения — `piBalance </pibalance>`__.

Я начинал писать виджет как свое первое приложение под Android, которое
хотел довести до стадии публикации на маркете. Идея создания такого
виджета лежала на поверхности. Быстрый поиск по маркету не дал ничего
вразумительного. Я удивился. Как? Нету такого вот простого виджета? У
всех операторов есть ведь USSD-запросы по типу \*111#. Оказалось, не все
так просто. Потом нашлось несколько похожих разработок
(`раз <http://www.droidnews.ru/blanacerobot-atomaticheskiy-kontrol-balansa%20>`__,
`два <http://4pda.ru/forum/index.php?showtopic=156886%20>`__). Первая —
навороченный монстр. Второе — уже не поддерживается автором и не
доступное на маркете. Кстати, все они запрашивали баланс через SMS. А
первое еще и через интернет.

Для начала я нарисовал приблизительные задачи в
`гуглодокументе <https://docs.google.com/document/edit?id=1Pg8Pz2xcf0br_r6G_x3q8WkwWWHlXWkNAJhgOXAM5qI&authkey=CLWS4YAO&hl=ru#>`__.
Это приоткрыло глаза на объем работ. Да и легче при наличии свободного
времени взять небольшую таску, сделать ее и закрыть. Так проще
переключиться на работу и видно результат. Чистое время затраченное на
каждую из них зафиксировано в этом-же документе. Это помогает трезво
подходить к планированию следующих итераций.

Потратил очень много времени для того, чтобы понять — c USSD в Android
все `очень
плохо <http://code.google.com/p/android/issues/detail?id=1285>`__.
Оставалось несколько путей для получения баланса: интернет и смс.
Интернет платный и требует многих настроек в виджете. А смс-запросы
поддерживаются очень немногими операторами. Т.к. виджет должен быть
воплощением принципа "KISS", остались только СМС. Благо, мой родной
Life:) их поддерживает. И началось.

Впечатления от разработки. Хороший SDK, документация, много примеров. Я
с ужасом вспоминаю тот небольшой опыт разработки под Symbian UIQ3. Есть
даже некоторые книги на руском. Отладка как на эмуляторе так и на
железке абсолютно идентична. Фантастика! Логгер также прозрачно работает
как с эмулятором, так и с железкой. Кстати, у меня LG GT540. На нем и
проходило "железное" тестирование и отладка.

Ньюансов, тем не менее, было множество. Поэтому само приложение
получилось достаточно сложным. Все-таки нужно учитывать многие аспекты
именно мобильной платформы. Оказалась проблема с нотификациями о
полученных сообщениях. Если удалять служебные входящие сообщения можно с
рядом оговорок, то подавить стандартную нотификацию о входящем смс можно
только до Android 2.1. Грязным хаком. Из-за этого у приложения серьезный
минус — на 2.1 и выше постоянно будет висеть иконка с непрочитанным
сообщением после получения баланса.

Хорошо продумана в Android поддержка различных экранов. Как по
разрешению так и по плотности пикселей. Достаточно сделать графику в
трех разных разрешениях и разложить по разным папочкам. Графическое
оформление виджета помог сделать
`ballista <mailto:austerlits@gmail.com>`__. За что ему спасибо и поток
новых клиентов.

Публикация в маркете очень проста. Регистрация стоит 25$ и успешно
списывается с карты украинского банка. Статистика по приложению
обновляется только раз в сутки. Так я заметил. На сегодня приложение
скачали 184 раза, реально оно используются на 63 устройствах.

Я создал несколько тем с описанием приложения на разных профильных
форумах. Это дало некоторый полезный фидбек и кучу удивлений, почему
приложение не работает через USSD.

Планируется дальнейшее посильное развитие как вширь, так и вглубь. Вширь
— добавить росийский МТС и Мегафон. Вглубь — статистика, умный
планировщик запросов и нотификация о заканчивающихся средствах на счету.

Достигнута цель попробовать Android изнутри. А еще очень приятно
повседневно пользоваться тем, что сам сделал. Вот так вот :)

Кто попробовал, отпишитесь о впечатлениях в комментариях.

На заглавном просто-фото — офис Microsoft в Кёльне, Германия. Башенный
кран как бы напоминает — Win Phone 7 еще строится. Фото автора

.. |prosto-photo| image:: http://lh6.ggpht.com/_LVSJuwsqlLU/TK8iY4ojIJI/AAAAAAAAAwc/chxUkb4JYAQ/s640/IMG_0887.JPG
.. |screenshot17| image:: /uploads/2010/09/screenshot_17.png
